日本參加南海軍演，強硬反擊中國領土主張

Japan Maritime Self-Defense Force/EPA, via Shutterstock

東京——一艘日本潛艇上週加入了南海的軍事演習，目前它正在訪問越南，這標誌著日本對中國在該地區的領土主張進行了更加強硬的反擊。

日本於週一採取不尋常的舉措，宣布它參與了演習，其中還包括兩艘驅逐艦和一架直升機航母。防務省表示，演習並非針對特定國家，但分析人士表示，這是向中國發出的明確信息。
「我們發出一個信號，表明中國不能為所欲為並逃脫懲罰，」東京的政策研究大學院大學(National Graduate Institute for Policy Studies)安全與國際研究項目主任道下德成(Narushige Michishita)說。

這次是日本在南海已知的演習中第一次派出潛艇參加。防衛省和在宣布之前爆出消息的報紙《朝日新聞》(Asahi Shimbun)都沒有說演習的位置。

該潛艇「黑潮號」(Kuroshio)於週一開始在越南進行為期五天的港口停泊，它增加了日本與東南亞國家鞏固關係的努力，這些國家一直對中國在該地區的領土主張有爭議。

日本直升機航母「加賀號」亦加入了上週的演習。防衛省沒有說演習的具體位置。 Japan Maritime Self-Defense Force/EPA, via Shutterstock

中國聲稱南海大部分都是其領土，近年來，它在那裡建立了龐大的人工島嶼和軍事基地。包括越南和菲律賓在內的六個政府對南海的各部分提出了相互對抗的主張。
包括澳洲和印度在內的其他國家，也在警惕地注視著中國軍事力量的增長，在美國退出該地區之際，中國的軍事力量開始挑戰美國的霸權地位。

日本進行演習之際，與中國的關係正在升溫。日本首相安倍晉三(Shinzo Abe)計劃下個月在北京會見中國國家主席習近平。

分析人士認為，隨著日本與其競爭對手關係的發展，他正在做出試探。

日本在東海與中國有領土爭端，兩國都聲稱對那裡的一系列島嶼擁有權利，日本稱之為尖閣諸島，中國稱之為釣魚島。儘管兩國經濟聯繫日益緊密，但日本仍在努力重啟有關一項全面貿易協定的談判，創造一個將中國排除在外的經濟集團。

「在過去，日本將其他國家視為朋友或敵人，」退役海軍中將、現任金澤工業大學(Kanazawa Institute of Technology)危機管理和國際關係教授的伊藤俊行（Toshiyuki Ito，音）說。「但這不是現實。日本終於成熟了，用右手握手，左手握拳。這在20年前是不可想像的。」

最近幾個月，英國和法國都派遣軍艦通過南海，這反映了國際上遏制中國雄心壯志的努力，特別是美國的盟友們。當一艘美國航空母艦於3月在越南港口停泊時，美國軍方官員將此次訪問描述為一種促進地區安全和穩定的姿態。

日本海上自衛隊發言人西田康夫（Yasuo Nishida，音）表示，本週潛艇在金蘭灣進行港口停靠的主要目的是「與越南進行友好交流」。在為期五天的訪問中，「黑潮號」的工作人員將與越南同行一起吃飯和踢足球。

蒼龍

亮劍